眾聞 立會加開4日會議 梁君彥：港澳辦中聯辦無施壓

眾聞
立會加開4日會議 梁君彥：港澳辦中聯辦無施壓

撰文: 記者戴晴曦 | 發佈日期: 11.12.17 | 最後更新: | 2017-12-11 20:35:32

請支持《眾新聞》，成為訂戶

梁君彥今日宣布加開4日會議，審議修改《議事規則》。何君健攝

立法會將於本周四至下周一加開4日會議，直至完成修改《議事規則》的表決，加開會議的決定獲得39名議員支持。立法會主席梁君彥指，預備額外30小時是以防不時之需，至於會否通宵開會，則要到時再決定。梁君彥指，立法會會期由開始至今，未能通過任何一條法案，形容立法會運作極不正常，故希望在聖誕節前通過表決，讓議會恢復正常。他說，假如議員能善用時間，預計周三、四便能大致完成審議。

被問到做法是否偏幫建制派，梁君彥表示，要求修改《議事規則》的決定不只由建制派提出，泛民提出的修訂數量甚至比建制派多。他表示，受到民主派及建制派很多壓力，但港澳辦及中聯辦無向他施壓，稱已盡力凝聚共識。

黃宏發（右）與一班前議員，今日出席立法會午宴，他與梁君彥（左）握手。何君健攝

另一方面，前立法局主席黃宏發今天出席立法會午宴時，不評論加開會議的做法，但批評建制泛民，在今次《議事規則》之戰上都「玩得過火」，但事情已經勢成騎虎，認為行政長官林鄭月娥應對此作出勸喻，「出吓聲，叫兩邊都唔好嘈。」

黃宏發形容，修改《議事規則》是大規模的做法，需要相當長的醞釀期，亦不應經常修改，「等於《基本法》唔好改來改去，成日改，人民對於法律係咩嘢，唔會有任何肯定性。」他指，目前在無共識下修改《議事規則》，只會造成決鬥現象。

他重申，將全體議員一半的「全體委員會」法定人數降至20人的做法，有違《基本法》，「委員會所做嘅工作，全部都係立法工作。大會二讀後大家原則上同意，呢個法例應該進行，細節就全部係委員會階段處理，再匯報俾大會，就已經進行三讀，咁已經係一個立法過程。如果係立法過程，法定人數就係《基本法》嘅法定人數。」

黃宏發說，目前《議事規則》賦予主席的權力，已足夠解決拉布問題，例如當議員突襲提出無經預告動議時，主席可透過收窄討論範圍，或直接進入表決程序，阻止議員拉布。他表示，即使《議事規則》修改後能給予主席更多權力，但「其他人一樣可以玩佢。」黃宏發舉例，議員或可在辯論到某階段時，動議將議案交付議事規則委員會重新考慮，「冇任何一條《議事規則》寫明，議員可以有權喺無經預告下提出，但任何人對於會議有啲認識，都唔可以禁止一個議員提出。」

梁君彥表示，尊重黃宏發的意見，指有立法機關的法律顧問就他的決定提供意見，認為他的裁決合乎《基本法》和《議事規則》。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

此地無銀